# Sermon_bot #

Этот Telegram Bot позволяет общаться с удаленными серверами, получать информацию об их состоянии и выполнять команды.
Кроме того, присутствует интерфейс для перенаправления потока ввода-вывода Linux подписчикам бота, а также инструмент для обработки сислогов и формирования уведомлений на основе бд.

### Что необходимо для его работы? ###

* Интерпретатор python 2.7
* Наличие установленных библиотек из requirements.txt
* Наличие файла hosts.json, содержащего хост, имя пользователя, протокол и порт, при помощи которых будет осуществлено подключение.
* Наличие конфигурационного файла config.py, содержащего, как минимум, токен вашего telegram бота в формате: bot_tocken = 'TOCKEN'
* Наличие приватного RSA ключа в локальной папке с ботом (на данный момент имя ключа == имени пользователя к которому планируем подключиться)
* Наличие публичного RSA ключа на удаленном сервере по пути ~/.ssh/authorized_keys 
* Разрешить аутентификацию по открытому ключу по пути /etc/ssh/sshd_config

### Как пользоваться? ###

Как по мне, все довольно интуитивно понятно (:

#### Для начала работы нужно ####

0. Пройти процедуру аутентификации и авторизации у админа бота
1. Подключиться к серверу с помощью команды /choose_server
2. Убедиться, что подключение прошло успешно
3. Посмотреть в /help, чтоб получить список доступных команд
 
#### Команды, реализованные в боте, можно разделить на четыре вида ####

* Глобальные команды;
* Общие команды. Они, так же, как и глобальные, выполняются вне зависимости от ОС, к которой осуществлено подключение;
* Команды для хостов, работающих под управлением OC Linux;
* Команды для хостов, работающих под управлением ОС CiscoIOS.

Практически все из них требуют, чтоб пользователь был аутентифицирован и авторизован.

#### К глобальным командам относятся ####

* /start – выдает приветственное сообщение. Не требует авторизации пользователя;
* /help – выводит справку о том, как пользоваться ботом и какие команды он реализует.

#### Общие команды ####

* /choose_server – служит для выбора хоста, к которому необходимо осуществить подключение;
* /show_servers – отображает список хостов и их доступность для подключения;
* /auth_request – позволяет сформировать запрос для авторизации пользователя.

#### Команды для Linux машин. Они носят информационный характер ####

* /mem_info - Информация о дисковом пространстве;
* /ram_info - Информация о памяти хоста;
* /cpu_info - Информация о CPU;
* /cpu_state - Информация о загрузке CPU;
* /where_am_i - Посмотреть подключенный хост.

#### Команды для хостов, работающих под управлением ОС CiscoIOS ####
Некоторые из них способны принимать дополнительные аргументы.

* /ping - Пинг до X.X.X.X;
* /traceroute - Маршрут до X.X.X.X;
* /ip_int_brief - Состояние интерфейсов устройства;
* /ip_route - Запись в таблице маршрутизации (ТМ) о X.X.X.X;
* /ipv6_route - Запись в ТМ о X::X;
* /bgp_ipv4_unicast - Cостояние bgp до X.X.X.X;
* /bgp_ipv6_unicast - Cостояние bgp до X::X.